# Signal sous Tails sans smartphone

## Objectifs

Le but de ce tuto est de posséder un compte Signal qui n’est pas lié à un Smartphone. Il sera ainsi possible d’utiliser Signal uniquement depuis Tails.
Pour ce faire, nous allons utiliser trois logiciels différents : 

1. *signal-cli* (comme «Command Line Interface» ), qui permet, comme son nom l'indique, d'utiliser signal en ligne de commande
2. *Signal Desktop*, une interface graphique pour Signal sur ordinateur. Cette interface est très similaire à celle pour smartphones à quelques exceptions près : il n'est pas possible de créer un nouveau compte, ni de démarrer un nouvelle conversation en utilisant tor et il peut être compliqué de récupérer les fichiers joints sous Tails (d'où l'usage de signal-cli)
3. *Nouvelle Conversation Signal*, un logiciel très basique qui permet de démarrer une nouvelle conversation
    
## Avertissements

1. Signal demande que les comptes soient régulièrement consultés. Il y a une suspicion de risque de fermeture d'un compte en cas de non utilisation prolongée. Dans le cas d'un compte créé avec une carte SIM «jetable», le compte sera dans ce cas définitivement perdu. Il est donc conseillé de consulter ses messages régulièrement (de l'ordre de tous les 15 jours a minima).
2. Les appels audio et vidéo ne fonctionnent pas avec cette méthode (et à priori pas avec Tor)
3. La sécurité de Tails sera abaissée étant donné que le code de signal-cli et Signal Desktop n’est pas vérifié avec la même rigueur que le reste du code de Tails et Debian. Néanmoins, c’est du code open-source, lu et vérifié par de nombreuses personnes compétentes à travers le monde.
4. Il n’y a pas de mises à jour des logiciels. C’est à vous de vérifier quand des nouvelles versions sont disponibles et de les installer. Utiliser des logiciels non mis à jour implique le risque que des attaquants exploitent des failles de sécurités connues et corrigées dans les versions ultérieurs.

Merci aux blogs bisco.org et ctrl.alt.coop pour les tutos, à ??? dont ce tuto est très fortement inspiré, et à AsamK pour signal-cli

## Ressources

À compléter :
* [le wiki de signal-cli]( https://github.com/AsamK/signal-cli/wiki)

## Ce qui est nécessaire

* Une connaissance minimale de l'usage du terminal (ce tutoriel essaie d'expliciter chaque manipulation mais ça reste délicat sans aucune expérience)
* Un numéro de téléphone jetable (nommé +336XXXXXXXX dans ce tuto, en cas de numéro en 07, le numéro à renseigner sera sous la forme +337XXXXXXXX), sur lequel recevoir un SMS ou un appel. Il est bon de rappeler que les opérateurs gardent en mémoire l'identifiant du téléphone (IMEI) en communication et l'associent à la carte SIM utilisée. Pour être tout à fait anonyme (ou disons plus anonyme), il faut donc :
  
 1. Utiliser un boîtier téléphonique jetable. Par exemple, un téléphone à touche que l’on trouve en grande surface pour 10-20€).
 2. Réaliser l'opération ailleurs que chez soi. Attention : l’activation d'une nouvelle carte SIM peut prendre plusieurs minutes.
 3. Bien évidemment une carte SIM ; LycaMobile ou SymaMobile se trouvent dans de nombreux tabacs et elles sont utilisables pendant deux semaines avant de devoir s’enregistrer. Pour qu’elles soient activées, il est nécessaire d’ajouter du crédit.
   
## Configuration de la persistance

1. Ouvrir Tails en déverrouillant la persistance
2. lancer l’application *Configurer le volume persistent*
3. Cocher les options : *dotfiles* et *logiciels supplémentaires*
  
## Installation de Signal

Pour l’instant, l’installation peut se faire de deux manières :
1. Manuellement comme décrit ci-dessous
2. Avec le script d’installation en cours de développement. Méthode décrite au point suivant.
  
Nous travaillons à un paquet Debian qui automatisera le processus et devrait à terme gérer les mises à jour de manière automatique.

### Installation manuelle de Signal

#### Prérequis

1. Démarrer sous Tails, déverrouiller la persistance, définir un mot de passe d’administration
2. [Télécharger le répertoire](https://0xacab.org/jc7v/signal-sous-tails/-/archive/master/signal-sous-tails-master.zip) qui contient cette documentation et le script d'installation
3. Le décompresser: clique-droit et choisir *extraire ici...*. Par la suite nous appellerons ce dossier *signal-sous-tails/*

#### Installer Signal Desktop

Ouvrir un terminal et taper les lignes de commandes suivantes (pour chaque encadré, taper la commande sur une seule ligne sans retour à la ligne) :

1. Télécharger la clé PGP de Signal :

        wget -O- https://updates.signal.org/desktop/apt/keys.asc | gpg --dearmor > signal-desktop-keyring.gpg
  
2. Ajouter la clé PGP de Signal au gestionnaire de paquet APT :

        cat signal-desktop-keyring.gpg | sudo tee -a /usr/share/keyrings/signal-desktop-keyring.gpg > /dev/null
  
3. Ajouter le dépôt de paquet de Signal à APT :

        echo 'deb [arch=amd64 signed-by=/usr/share/keyrings/signal-desktop-keyring.gpg] tor+https://updates.signal.org/desktop/apt xenial main' |\
        sudo tee -a /etc/apt/sources.list.d/signal-xenial.list
  
4. Mettre à jour la liste des paquets :

       sudo apt update
  
5. Télécharger le paquet Signal Desktop :

       apt download signal-desktop
   
6. Créer le dossier dans le quel décompresser Signal Desktop :

       mkdir -p ~/Applications/signal-desktop
         
7. Décompresser Signal Desktop :

       dpkg-deb -xv $(ls signal-desktop*.deb) ~/Applications/signal-desktop
  
8. Aller dans le dossier `signal-sous-tails/` précédement téléchargé, puis dans le dossier `install/` et copier le fichier *startup.sh*. 
9. Depuis l'explorateur de fichier, se rendre dans le dossier: *Dossier personel* --> *Applications* --> *signal-desktop* et coller le fichier *startup.sh* à cet endroit 
10. Pour installer le lanceur de *Signal Desktop*, ouvrir l'explorateur de fichier, se rendre dans le dossier *signal-sous-tails* --> *install* et clique-droit --> *ouvrir dans un terminal*

        cp *.desktop ~/.local/share/applications/
  
11. **IMPORTANT** pour garder cette installation dans la persitence et ainsi l'avoir à chaque démarrage, effectuer les commandes suivantes:
        
        mkdir -p /live/persistence/TailsData_unlocked/dotfiles/.local/share/
        cp -r ~/.local/share/applications/ /live/persistence/TailsData_unlocked/dotfiles/.local/share/
        cp -r ~/Applications/ /live/persistence/TailsData_unlocked/dotfiles/

####  Installer signal-cli :

1. Ouvrir l’explorateur de fichier, naviguer dans le dossier: *Dosssier personel* --> *Applications*
3. Ouvrir un terminal et taper les lignes de commandes suivantes :
  1. Télécharge *signal-cli*:
  
         wget https://github.com/AsamK/signal-cli/releases/download/v0.11.5.1/signal-cli-0.11.5.1-Linux.tar.gz
     
  2. Créer le répertoire et décompresser l'archive :
     
         tar -zxf signal-cli-0.11.5.1-Linux.tar.gz -C ~/Applications/
  
  3. Modifier la configuration de Bash:
     
         echo -e "export JAVA_TOOL_OPTIONS=\"-Djava.net.preferIPv4Stack=true\"\nalias signal-cli=\"torsocks ~/Applications/signal-cli-0.11.5.1/bin/signal-cli\"" >> ~/.bashrc
  
  4. Et finalement, la dernière commande pour enregistrer la configurationd e Bash et *signal-cli* dans la persistance :
     
         cp ~/.bashrc /live/persistence/TailsData_unlocked/dotfiles
         cp -r ~/Applications/signal-cli-0.11.5.1/ /live/persistence/TailsData_unlocked/dotfiles/Applications

### Installation avec le script fournis

1. Démarrer sous Tails, déverrouiller la persistance, définir un mot de passe d’administration
2. [Télécharger le répertoire](https://0xacab.org/jc7v/signal-sous-tails/-/archive/master/signal-sous-tails-master.zip) qui contient cette documentation et le script d'installation
3. le décompresser: clique-droit et choisir *extraire ici...*. Par la suite nous appellerons ce dossier *signal-sous-tails/*
3. Naviguer dans le dossier *signal-sous-tails/* --> *install/* Depuis là, clique-droit et choisir *Ouvrir dans un terminal…*
4. Dans le terminal, taper la ligne suivante :

         ./install.sh
      
5. Rentrer le mot de passe administrateur quand demandé, si tout c’est bien passé Signal Desktop et signal-cli sont installés de manière persitente. Il ne reste plus qu’à redémarrer l’ordinateur.
  
## Configurer un nouveau compte Signal

### 1. Résoudre un Captcha
Sous Tails, toutes les connexion Internet utilisent Tor. En conséquence, le serveur de Signal demande de valider l'enregistrement avec un [captcha](https://github.com/AsamK/signal-cli/wiki/Registration-with-captcha).
1. ouvrir avec le Navigateur Tor: [la page pour captcha de Signal](https://signalcaptchas.org/challenge/generate.html)  ou [à une autre adresse](https://signalcaptchas.org/registration/generate.html) si la précédante ne fonctionne pas (au choix).
2. Dans le navigateur, ouvrir une console (clic droit sur la page, *inspecter*, puis *console* dans le bandeau des outils développeur.
3. Résoudre le captcha, C’est long !!!
4. Dans la console, copier la longue suite de caractère qui s'affiche après *signalcaptcha://*
        
### 2. Enregistrer le compte

Comme exemple, nous allons utiliser le numéro de téléphone **06xxxxxxxx**

Dans un terminal :

        signal-cli -a +336xxxxxxxx register --captcha CAPTCHA
        
*CAPTCHA* est la suite de caractères récupéré à l'étape précédente. Pour coller dans le terminal, placer le curseur à la position désirée, clique-droit -› coller
Cette opération envoi un code par SMS au numéro indiqué. pour recevoir un code par message vocal (sur une ligne fixe par exemple), ajouter --voice à la ligne de commande précédente.

### 3. Une fois le code reçu sur son boîtier téléphonique

Taper dans un terminal :

        signal-cli -a +336xxxxxxxx verify CODE
        
où  *CODE* est le code reçu sur son téléphone jetable
        
### 4. Ajouter un code pin au compte Signal

Ceci évitera qu'une fois le numéro jetable réattribué après quelques mois, quelqu'un écrase votre compte Signal !

Dans un terminal :

        signal-cli -a +336xxxxxxxx setPin VOTRECODEPINAUCHOIX
        
Noter votre code PIN dans la persistance ou ayez une bonne mémoire!

### 5. Optionnel:
se donner un nom de profil sur Signal (pour les autres modifs du profil, CF: [la documentation de *signal-cli*])https://github.com/AsamK/signal-cli/blob/master/man/signal-cli.1.adoc#updateprofile))

Dans un terminal :

        signal-cli -a +336xxxxxxxx updateProfile --name VOTRENOM

### 6. À faire absolument!!

Il faut sauvegarder la configuration de *signal-cli* et ainsi le compte Signal nouvellement créé dans la persistance.

Ouvrir un terminal et taper sur une seule ligne :

        cp -rv ~/.local/share/signal-cli/* cp /live/persistence/TailsData_unlocked/dotfiles/.local/share/signal-cli

## Relier Signal Desktop à un compte existant

Nous allons voir comment dire à Signal de lier *Signal Desktop* à un compte existant. En effet, *Signal Desktop* ne peut pas fonctionner en tant que tel. Un compte Signal doit déjà avoir été créé, comme par exemple à l'étape d'avant.

### Le compte principal est lié à un smartphone

Cette méthode ne garanti pas la même confidentialité que avec celle qui utilise un signal-cli et un téléphone jetable. Nous la mettons quand même :
1. Ouvrir Signal Desktop : Applications –›Autres→Signal
2. Suivre les instruction au bas du QRCode
3. Sauvegarder dans la persistence la configuration de Signal Desktop. Pour ce faire, exécuter dans un terminal les commandes suivantes:

        mkdir -p /live/persistence/TailsData_unlocked/dotfiles/.config/Signal
        cp -rv ~/.config/Signal/*  /live/persistence/TailsData_unlocked/dotfiles/.config/Signal

### Le compte principal est lié à Tails avec signal-cli

C’est la méthode dans la continuité de ce tuto. Pour cette étape, il est nécessaire de configure un mot de passe administrateur au démarrage de Tails.
1. Dans un terminal, taper :

        sudo apt update && sudo apt install zbar-tools
        
2. Ouvrir *Signal Desktop* : Applications –›Autres→Signal
3. Effectuer une capture d’écran en séléctionant uniquement la zone du QRCode : Applications –› Utilitaires –› Capture d’écran Puis *Sélection*.
4. Enregistrer la capture dans le dossier *Images* et la renommer *qrcode.png*
5. Ouvrir *Fichiers* aller dans le dossier *Images*, clique-droit -› *ouvrir dans un terminal*
6. Dans le terminal, taper :

        zbar-tools qrcode.png
7. Copier la ligne qui commence par *sgnl:·..*. Pour copier : sélectionner le texte, puis clique-droit -› copier.
8. Taper dans le terminal la ligne suivante :

        signal-cli -a +336XXXXXXXX addDevice --uri "COLLER ENTRE LES GUILLEMETS DOUBLE LA LIGNE COPIÉE PRECEDEMANT" 
       
Avec le curseur à la position désirée, Clique-droit -› coller
9. Enregistrer dans la persistance la configuration de *Signal Desktop*. Taper dans un terminal la ligne suivante :

        cp -rv ~/.config/Signal/* /live/persistence/TailsData_unlocked/dotfiles/.config/Signal

## Utilisation

Presque tout peut se faire depuis *Signal Desktop*. Pour le lancer :

Applications –› Autres – › Signal

Pour commencer une nouvelle conversations, lancer le logiciel *Nouvelle Conversation Signal*. Cela va commencer une nouvelle conversation avec le numéro entré. La personne recevra le message *salut*. À partir de ce moment là, il sera possible de continuer la conversation depuis *Signal Desktop*. Ne pas oublier de paramétrer les messages éphèmeres.

## Mises à jour

Il n’y a pas encore de mise à jour automatique. Les explications suivront bientôt sur comment faire manuellement. Un jour il devrait y avoir des mises à jour automatiques ???
